\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Einleitung}

In dieser Arbeit wird das Buch „Der blonde Eckbert“ von Ludwig
Tieck behandelt. Dabei geht es um Ursachen und Motivation für Flucht und Reisen
in Werken aus der Romantik. Weitergehend wird dies mit Joseph von Eichendorffs
Werk „Aus dem Leben eines Taugenichts“ verglichen in einem weiteren Kapitel
als produktive Arbeit zum Ausdruck gebracht.

\section{Themenwahl}

Nach der Wahl der Epoche erfolgte die Bestimmung der Werke durch das Auslosen.
Zunächst war es wichtig, das Thema einzugrenzen und die Fragestellung der
Arbeit zu definieren.

Beim Lesen beider Texte sind mir Parallelen aufgefallen. Beide Protagonisten
der Werke, Bertha und der Taugenichts, flüchten und verlassen zu Beginn der
Erzählung ihr Elternhaus, sie reisen in die Ferne, ohne ein sicheres Ziel oder
Ort im Sinn zu haben. Das Flüchten und Reisen wiederholt sich in beiden Texten
mehrmals.

Somit entschloss ich mich, mich in meiner Arbeit den Aspekten „Flucht“ und
„Reisen“ prinzipiell zu widmen und sie in Verbindung mit den Merkmalen der
Romantik zu analysieren.

Die Fragestellung lautete am Ende: Ursachen und Motivation für Flucht und
Reisen in Ludwig Tiecks romantischen Werk „Der blonde Eckbert“ anhand der
Figuren Eckbert und Bertha

\section{Was ist die Romantik}

Die Romantik ist eine Epoche, die etwa von 1795 bis 1840 andauert. In dieser
„entfaltet sich die philosophisch-literarische Bewegung um die Brüder
Schlegel mit den Begriffen \emph{Romantik} und \emph{romantisch}.“
\footfullcite[S. 91]{Bark:Romantik}
Das dazu passende Verb romantisieren kann folgendermassen beschrieben werden:
„Indem ich dem Gemeinen [dem Schlichten, Alltäglichen] einen hohen Sinn,
dem Gewöhnlichen ein geheimnisvolles Aussehen, dem Bekannten die Würde des
Unbekannten, dem Endlichen einen unendlichen Schein gebe, so romantisiere ich
es.“
\footfullcite[S. 254]{Schurf:Romantik}
In jener Zeit lässt sich ein auffälliger Mentalitätswechsel betrachten, bei dem
der Vernunftglaube der Aufklärung radikal infrage gestellt und das Gefühl als
die wichtigste menschliche Fähigkeit gefeiert wird. Es ist nicht mehr wichtig,
die Welt zu erklären, sondern sie zu erleben.

Mit dem Beginn der Industrialisierung wurde der Mensch zunehmend nur noch in
seinem ökonomischen Nutzwert, wie Fleiss, Leistung und Sparsamkeit gesehen.
Somit wurde das tiefe Wesen des Menschen verdrängt und die Selbstverwirklichung
konnte nur ausserhalb bzw. gegen die bürgerliche Gesellschaft erfolgen. Und
genau das machen die Romantiker. Sie ziehen sich von diese von diesem
philiströsen, komplett ausgeplanten Alltag zurück und begeben sich in die Ferne
und in die Natur.

\section{Methodik}

In den drei analysierenden Kapiteln befassen wir uns mit der Romantik und mit
Personen aus dieser Zeit. Dabei versuchen wir die Bedeutung des Flüchtens und
Reisens in Texten der Romantik zu verstehen.

Kapitel~\ref{chap:analyse1} beschäftigt sich mit dem Primärtext und setzt sich,
neben einer inhaltlichen Zusammenfassung und einem Vergleich der beiden damals
vorherrschenden, gegensätzlichen Lebenseinstellungen von Philistern und
Romantikern, mit den Textstellen zu Flucht und Reisen im Werk Tiecks
auseinander.

Kapitel~\ref{chap:analyse2} stellt Joseph von Eichendorfs „Taugenichts“
vergleichend dem Primärtext gegenüber. Vor allem interessieren uns auch hier
Textstellen, die Flucht und Reisen darstellen.

Kapitel~\ref{chap:produktiv} ist eine fiktive Geschichte, eine Fortsetzung der
Handlung im blonden Eckbert, die versucht, Stilmittel aus der Romantik
aufzugreifen, wie wir sie in den vorangegangenen Kapiteln erklären.
